---
title:  Python异步aiohttp
layout: page
date: 2016/7/1
updated: 2016/8/24
comments: false
mathjax: true
tags: 
- python,http
categories: 
- Python基础
---

<!-- toc -->

[TOC]

`asyncio`可以实现单线程并发IO操作。如果仅用在客户端，发挥的威力不大。如果把`asyncio`用在服务器端，例如Web服务器，由于HTTP连接就是IO操作，因此可以用单线程+`coroutine`实现多用户的高并发支持。

`asyncio`实现了TCP、UDP、SSL等协议，`aiohttp`则是基于`asyncio`实现的HTTP框架。

我们先安装`aiohttp`：

```
pip install aiohttp

```

然后编写一个HTTP服务器，分别处理以下URL：

- `/` - 首页返回`b'<h1>Index</h1>'`；
- `/hello/{name}` - 根据URL参数返回文本`hello, %s!`。

代码如下：

```
import asyncio

from aiohttp import web

async def index(request):
    await asyncio.sleep(0.5)
    return web.Response(body=b'<h1>Index</h1>')

async def hello(request):
    await asyncio.sleep(0.5)
    text = '<h1>hello, %s!</h1>' % request.match_info['name']
    return web.Response(body=text.encode('utf-8'))

async def init(loop):
    app = web.Application(loop=loop)
    app.router.add_route('GET', '/', index)
    app.router.add_route('GET', '/hello/{name}', hello)
    srv = await loop.create_server(app.make_handler(), '127.0.0.1', 8000)
    print('Server started at http://127.0.0.1:8000...')
    return srv

loop = asyncio.get_event_loop()
loop.run_until_complete(init(loop))
loop.run_forever()
```

注意`aiohttp`的初始化函数`init()`也是一个`coroutine`，`loop.create_server()`则利用`asyncio`创建TCP服务。